世道人生： 底氣 - 李怡

世道人生：
底氣 - 李怡

專欄專論

林鄭月娥出席十一酒會，致辭時兩次用了一個香港人不熟悉的大陸詞語「底氣」。陳善南攝

林鄭月娥出席十一酒會，致辭時兩次用了一個香港人不熟悉的大陸詞語「底氣」，她說，就任行政長官3個月以來，特別感受到來自國家的底氣及龐大機遇。啥叫「底氣」？不要聽了中共領導人說就去鸚鵡學舌。Google一下也不麻煩吧。

底氣不是林鄭所認為的：中國成為全世界第二大經濟體，真正的「站起來、富起來、強起來」。按大陸的百度解釋，「底氣來自自信，可以互信的自信。只要心中有底，不論你表現得多麼謙卑多麼客氣，別人都能感受到你的自信」。

十一前兩天，大陸網頁出了這麼一條新聞：「昨晚八點半開始進入封建時代，封殺了很多很多很多群，屍橫遍野！也建立很多很多群。真正的封建時代。」指的是微信的「群組」，封殺了民間的「群」，建立了官方的「群」，是為封建時代。「國家」（其實即黨和政府）有自信嗎？社會有互信嗎？有互信的自信嗎？從十一前的「封建」，已經一清二楚了。

「底氣」有沒有一點進步呢？2014年十一網上有篇文章，是綜合當時的網議寫成的，文章題目是：〈祖國沒有生日，十一只是現政權上台執政的紀念日〉，三年前此文能夠存在，可是昨天在網上剛被重新上載就立即以「內容違規」而被「封」。底氣沒有更強，而是明顯更弱。

文章綜合當年的網議提出，十一不是「祖國生日」，若是的話，那麼在1949年之前出生的中國人都「沒有祖國」了。

十一只是中華人民共和國的生日，不過，文章說：「中華人民共和國，這個名稱總是讓人感覺有點偽娘的味道，共和究竟在哪裏？沒有選票，監督政府又從甚麼地方開始？司法的濫權已經令人無法忍受，一些最基本的價值判斷總是被顛覆，輿論工具又全部都是用納稅人的皇糧，去豢養一群自己的喉舌，老百姓說話無音，投訴無門。更有甚者，居然反憲政宣傳也能成為主流意識，亂象叢生，空有『人民共和』的虛名。所以如今的國慶，慶祝的只是某些人掌管了天下，而且無論他們把這個國家管理得再一塌糊塗，老百姓還沒辦法換一換。」

傲慢不是底氣，謙卑更顯底氣。貧窮不喪志，是底氣；暴發戶沒有底氣。美國前總統甘迺迪說：「沒有社會進步的經濟發展，只能使大多數人繼續貧困而讓少數特權者牟取暴利。」這種時候沒有底氣。

更準確的是一個叫「在祖國暫住」網頁上的話：「我以前說過，『強國』是史上最大的政權爛尾工程。現在我想說，『強國』的國父不是馬克思，而是另外一個鬼佬奧威爾，該國的憲法名叫《1984》。奧威爾的玩笑開的太感人，以至於在『強國』變夢成真。」

2012年香港國慶煙花匯演當晚發生的南丫島海難，使中共國慶成為了「港殤」，更一事成讖，帶來香港五年的價值急速淪落。近日看到一張大陸某處開大會的圖片，上懸橫額寫着：「裕民縣法院開展政法機關要做黨的『刀把子』主題教育活動動員大會」。以法院做「黨的刀把子」，也殺到香港了。

這就是奉《1984》為憲法的「強國」底氣。

周一至周五刊出

李怡